\chapter*{‌پیوست ۳}
\markboth{۳ پیوست}{}
\addcontentsline{toc}{chapter}{پیوست ۳ }

\section*{\lr{LoRa}}

لورا یک مدولاسیون طیف وسیع
\footnote{\lr{spread spectrum}}
است که در حقیقت از
\lr{CSS}
\footnote{\lr{chirp spread spectrum}}
مشتق شده است.تکنولوژی لورا یک پلتفورم کم مصرف با برد بالا را فراهم کرده که عملا باعث شده یکی از بستر های اصلی 
\lr{IOT}
\footnote{\lr{Internet Of Thing}}
یا همان اینترنت اشیا شود.
طبق رابطه شنون-هارتلی برای حداکثر نرخ بیت با 
\lr{SNR}
مشخص داریم:
\begin{equation}
B \times log_{2}(1+\frac{S}{N})
\end{equation}
حال اگر جای پایه 
\lr{2}
پایه نپری یا 
\lr{e}
را انتخاب کنیم رابطه به شکل زیر تبدیل میشود:
\begin{equation}
\frac{C}{B} = 1.433 \times \frac{S}{N}
\end{equation}
از آنجایی که در مخابرات طیف وسیع همواره سیگنال زیر سطح نویز بوده میتوانیم فرض کنیم که نسبت سیگنال به نویز بسیار کمتر از یک بوده و در نتیجه داریم :

\begin{equation}
\frac{C}{B} \approx \frac{S}{N} => \frac{N}{S} \approx \frac{B}{C}
\end{equation}
بنابراین می‌توانیم نتیجه بگیریم در مخابرات طیف وسیع افزایش پهنای باند تنها عاملی است که می‌تواند نرخ بیت را افزابش دهد.
\\
در حالت  مرسوم 
\lr{DSSS}
\footnote{\lr{Direct Sequence Spread Spectrum}}
 یک 
\lr{chip sequence}
در سیگنال اصلی ضرب می‌شود و ارسال میشود و سپس در گیرنده دوباره در آن ضرب میشود تا سیگنال باز یابی شود.این باعث می‌شود در هنگام ارسال هنگامی که سیگنال در آن 
\lr{chip sequence}
ضرب شود در حوزه فرکانس پهنای باندی بیشتری پیدا کند و هنگام باز یابی با ضرب مجدد به حالت اول برگردد که این باعث میشود که اگر تداخل باند باریکی روی آن ایجاد شده باشد هنگامی که در کد در گیرنده ضرب شود آن تداخل به یک تداخل باند پهن و کمتر از سیگنال تبدیل شود و سیگنال بازیابی شود.این به یک گین تعبیر می‌شود که از رابطه زیر محاسبه می‌شود.
\begin{equation}
G_{P} = 10 \times log_{10}(\frac{Rc}{Rb})(dB)
\end{equation}

که در آن 
\lr{$R_{C}$}
نرخ 
\lr{chip sequence}
و 
\lr{$R_{b}$}
نرخ بیتی هست که داریم.
در شکل
\ref{a3_1}
باز شدن و در شکل
\ref{a3_2}
بسته شدن پهنای باند را می‌بینیم.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{./images/modulation_spreading.png}
	\caption{پهن شدن}
	\label{a3_1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{./images/modulation_de_spreading.png}
	\caption{ بسته شدن}
	\label{a3_2}
\end{figure}

\lr{DSSS}
امروزه بسیار پرکاربرد است اما از چالش های اصلی آن می‌توان به پایین نبودن قیمت و توان اشاره کرد.همچنین در این روش به یک کلاک خیلی دقیق نیازمندیم و همینطور هنگامی که طول 
\lr{chip sequence}
ضرب شده بیشتر شود توان مورد نیاز و زمان مورد نیاز بیشتری برای معکوس گرفتن از سیگنال نیاز می‌شود.
\\
روش 
\textbf{\lr{CSS}}
\LTRfootnote{Chirp Spread Spectrum}
در سال
\lr{1940}
برای رادار مورد استفاده قرار گرفت و بیشتر در کاربردهای نظامی و امن کاربرد پیدا کرد.اما به دلیل ویژگی هایی که داشت از جمله توان پایین مصرفی و پایداری ذاتی در مقابل 
\lr{mulitpath, fading, Doppler}
و
\lr{in-band jamming interferers}
مورد توجه قرار گرفت.
\cite{lora_basic}

مدولاسیون 
\lr{LoRa}
از سیگنال 
\lr{chirp}
استفاده می‌کند.(شکل
\ref{a3_3}
)
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{./images/chirp.png}
	\caption{ سیگنال
		\lr{chirp}}
	\label{a3_3}
\end{figure}
همانطور که مشاهده می‌کنید این یک سیگنال است که در طول زمان فرکانس آن افزایش می‌یابد.در لورا مقدار این افزایش به اندازه پهنای باند می‌باشد و به نوعی می‌توان گفت که مدت زمان افزایش آن به پارامتری به نام
\lr{SF}
\LTRfootnote{Spreading Factor}
بستگی دارد.این پارامتر تعداد بیت در هر سمبل می‌باشد که بین 
\lr{6}
تا 
\lr{12}
بوده و به ازای هر یکی دو برابر می‌شود یعنی اگر زمان به ازای 
\lr{SF6}
برای مثال برابر با یک میلی ثانیه باشد برای
\lr{SF7}
دو میلی ثانیه است.
و به ازای افزایش آن یک بیت نیز اضافه می‌شود.(شکل 
\ref{a3_4}
)
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{./images/lora_sf.png}
	\caption{ مقادیر مختلف
	\lr{SF}
	از 
	\lr{7}
	تا
	\lr{12}
	}
	\label{a3_4}
\end{figure}
همچنین رابطه 
\lr{Symbol Rate}
به شکل زیر می‌باشد.
\begin{equation}
	R_{S} = \frac{BW}{2^{SF}}
\end{equation}
حال اگر یک قسمت از یک بسته فرستاده شده لورا نگاه کنیم می‌توانیم دریابیم که پس از متوجه شدن شروع پکت و سنکرون شدن کافی است از هر بازه زمانی یک
\lr{FFT}
با طول سمبل هایی که در هر چیرپ هست بگیریم و پر قدرت ترین عددی که از آن بیرون می‌آید همان سمبل ما خواهد بود.در واقع در هر بازه از زمان ماکسیمم را پیدا میکنیم.
همانطور که در شکل
\ref{a3_5}
\ref{a3_6}
مشاهده میکنید ابتدا تعدادی
\lr{up chirp}
یا سیگنالی که فرکانس آن رو به افزایش است می‌آید سپس دو
\lr{down chirp}
می‌آید که سنکرون سازی را به عهده دارد و از آن به بعد داده ها هستند و ممکن است در آخر نیز 
\lr{CRC}
وجود داشته باشد.اما نحوه آشکار سازی هر بیت همان گرفتن
\lr{FFT}
با طول سمبل ها و پیدا کردن حداکثر آن است.چالش هایی از جمله گرفتن درست
\lr{FFT}
و
\lr{overlap}
کردن وجود دارد که با سنکرون سازی درست به خروجی درست خواهیم رسید.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=15cm]{./images/lora_packet2.png}
	\caption{ یک قسمت بسته لورا}
	\label{a3_5}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./images/lora_packet.png}
	\caption{ یک قسمت بسته لورا}
	\label{a3_6}
\end{figure}

